\section{Deployment}
\label{sec:deployment}
Damit das System bei einem Turnier eingesetzt werden kann, müssen die verschiedenen Benutzeroberflächen (siehe
\nameref{subsec:benutzerinterfaces} ) von verschiedenen Geräten aus ihre Daten an das Backend schicken können.
Eine weitere wichtige Voraussetzung ist eine Betriebsform, die auch ohne Internet funktioniert.
Viele Turnhallen entsprechen noch alten Bauweisen und haben kein Internet und auch kaum Empfang mobiler Netzwerke.\\

Aufgrund vieler Vorteile wurde entschieden, das System auf einem Raspberry Pi zu veröffentlichen.
Dabei handelt es sich um eine Art Mini-Computer, der für einen spezifischen Gebrauch angepasst werden kann.
Er ist preisgünstig und kompatibel für viele verschiedenen Software-Komponenten.
Der Raspberry Pi bildet nun den Grundstock für Jeomju, wie in der \autoref{fig:setting-poomsae} aufgezeigt ist.\\

%Konzept erklären: damit bewertung ohne internet funktioniert.\\
%Abbildung setting vor ort mit dem Pi. \\
%betriebssystem; was braucht er alles?
Als Betriebssystem wurde die auf Debian basierende Raspberry Pi OS Lite-Version ohne \gls{GUI} gewählt, die
Konfiguration fand via \gls{ssh} auf der Kommandozeile statt.
Zuerst galt es, die Komponenten zur Funktion des Systems auf dem Raspberry zu konfigurieren.
%Software über git;
Da der Code auf dem Versionsverwaltungssystem Gitlab verwaltet wird, konnte dieser recht einfach vom Repository
heruntergeladen werden, zusätzlich mussten die verwendeten Packages installiert werden.
Weil die Anwendung später kostenpflichtig vermietet werden kann ist das Gitlab-Repository nicht öffentlich zugänglich.
Daher ist der Code im Anhang auf der Speicherkarte gespeichert, siehe \autoref{subsec:Code}.
Weiters musste auch die Datenbank installiert werden.
Die ursprüngliche Konfiguration wurde mit einer MySQL-Datenbank erstellt, Debian verwendet allerdings seit einiger
Zeit die \gls{OpenSource} Alternative MariaDB.
Diese hat ebenfalls den MySQL-Dialekt und ist somit vollständig kompatibel.
Die Benutzerinformationen für die Datenbank müssen im Konfigurations-File im Backend angegeben werden.\\

Damit Node.js und die Datenbank sich automatisch beim Einschalten hochfahren wurde für diese ein \emph{Systemd}, ein
Hintergrundprozess oder Daemon genannt, erstellt.
%fe builden und automatisch starten, be auch;
Für die React-Applikation wurde ein Produktion-Build angefertigt.\\

%gninx erklären !!
Der Webserver selbst wurde mit nginx realisiert, ein Open Source Webserver.
Dieser stellt auch einen Reverse-Proxy bereit.
Die Konfigurationsdatei sieht wie folgt aus:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/nginx_conf.png}
    \caption{Konfigurationsdatei NGINX}
    \label{fig:nginx_confg}
\end{figure}

%Zertifikat erwähnen; mit datensicherheit verlinken.\\\
Wie bereits im Kapitel \nameref{subsec:Datensicherheit} aufgezeigt, wurde für eine sichere Kommunikation SSL
konfiguriert.
Dazu mussten die SSL-Zertifikate in der Konsole erstellt und eingebunden werden.
Die Konfigurationen unter \emph{location /api} sagen dem Webserver, was mit Anfragen an diese Adresse geschehen
sollte.
Konkret handelt es sich dabei um alle Anfragen ans Backend, diese müssen zur Node-Applikation an
\emph{localhost:8080} weitergeleitet werden.
Unter \emph{location /} ist die React-Applikation erreichbar, denn \emph{/usr/local/var/www} wurde mittels
eines Symlinks auf den Production-Build des Frontends verlinkt.\\\\
%Domain erklären. + wlan
%wlan + netzwerk konfig erklären.
Damit die Schiedsrichter und Administratoren ohne direkte Verbindung mit dem Webserver auf dem Pi kommunizieren
können, wurde der dieser zusätzlich als gerouteter Access-Point eingerichtet, das ist mit allen Pi's ab Modell
3B möglich.
Konkret wurde das WLAN-Modul also so umkonfiguriert, sodass selbst ein WLAN aufgespannt wird, mit dem sich die
Geräte dann verbinden können.
Somit befinden sich alle Komponenten im gleichen Netz und die Kommunikation ist ermöglicht.\\

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/dns_config.png}
    \caption{Konfigurationsdatei DNSMASQ}
    \label{fig:dns_confg}
\end{figure}

Für die Umsetzung muss konkret der Host-Access-Point, der DHCP-Server für das Netz, sowie ein DNS-Service
konfiguriert werden.
Mittlerweile gibt es für den Pi schon einige Software-Pakete, die dafür vorgesehen sind, so beispielsweise das
hostapd, dhcpd und dnsmasq.
Da ohnehin ein DNS benötigt wird, ist zur besseren Handhabung die Top- und Second-Level Domain \emph{jeomju.tbs}
erstellt worden, siehe Abbildung \nameref{fig:dns_confg}.\\

Eine ausführliche Beschreibung der Konfiguration ist in der offiziellen Dokumentation des Raspberry Pi's \cite{wlansetup}
zu finden.



